% !Mode:: "TeX:UTF-8" 
\section{中国传统计时单}
1.中国传统计时单位。把一昼夜平分为十二段，每段叫做一个时辰，合现在的两小时。十二个时辰分别以地支为名称，从半夜起算，半夜十一点到一点是子时，中午十一点到一点是午时。 宋 苏轼 《申三省起请开湖六条状》：“今来所创置钤辖司前一闸，虽每遇潮上，闭得一两时辰……而公私舟舡欲出入闸者，自须先期出入，必不肯端坐以待闭闸。” 清 孔尚任 《桃花扇·媚座》：“昼短夜长，差了三个时辰了。” 曹禺 《王昭君》第二幕：“半个时辰前，他陪伴天子酣宴。”
2.泛指时刻或时间。 金董解元 《西厢记诸宫调》卷一：“没一个时辰儿不挂念，没一个夜儿不梦见。”《西游记》第四九回：“这等干，只是忒费事，耽搁了时辰了。” 魏巍 《东方》第四部第二三章：“这就叫：不是不报，时辰不到。” [1] 
时间来历编辑 播报
时辰亭
时辰亭
古代劳动人民最初描述时间主要参照显而易见的天象、动物生物钟和日常作息，比如鸡鸣、平旦、朝食、日中、人定等，后来逐渐改用授时设备读数来描述，后来也逐渐给这些授时设备读数配上了五行。比如，给甲乙两字配上木(4:48-9:36)、给丙丁两字配上火(9:36-14:24)、给戊己两字配上给土(14:24-19:12)、给庚辛两字配上金(19:12-24:00)、给壬癸两个字配上水(0:00-4:48)。这些附会并无实际意义。
古时
今时
时间段〔使用同一地支表述的时间范围〕
子时
0:00
唐前：0:00-2:00
唐后：23:00-1:00
丑时
2:00
唐前：2:00-4:00
唐后1:00-3:00
寅时
4:00
唐前：4:00-6:00
唐后：3:00-5:00
卯时
6:00
唐前：6:00-8:00
唐后：5:00-7:00
辰时
8:00
唐前8:00-10:00
唐后7:00-9:00
巳时
10:00
唐前10:00-12:00
唐后9:00-11:00
午时
12:00
唐前12:00-14:00
唐后11:00-13:00
未时
14:00
唐前14:00-16:00
唐后13:00-15:00
申时
16:00
唐前16:00-18:00
唐后15:00-17:00
酉时
18:00
唐前18:00-20:00
唐后17:00-19:00
戌时
20:00
唐前20:00-22:00
唐后19:00-21:00
亥时
22:00
唐前22:00-24:00
唐后21:00-23:00
古代的更编辑 播报
古代计时装置日晷
古代计时装置日晷
古代的更是按时间算的。
19:00-21:00为一更，
21:00-23:00为二更，
23:00-01:00为三更，
01:00-03:00为四更，
03:00-05:00为五更。
注：此处“更”在古汉语中读“jing”。
周易编辑 播报
在论断八字命理时，往往有时不太准确，多半是因时辰有误所致。在我们生活中，全国都是统一使用北京标准时间。我国南北区域时差不算太大，而东西区域相差较大，而论命时就要严格按照出生地时间为太极点论断。
时间差求法：北京时间，准确地说是指在东经120度所在地区的当地时间，由于北京大约在东经117度左右，故此北京时间12:12才是标准的北京当地时间的12点正。而或东或西的不同地区就要根据当地所在区域内的东经度数推算。地球自西向东自转一周（360度），需24小时，每4分钟1度（1度距离相差4分钟，“东加西减”原则）。其他地区，依此推算即可。例如：当北京时间12:00时，黑龙江东半部（东经130度）就是12:40，{12:00+(130-120)×4分=12:40}；西藏西半部和新疆中部（东经90度）就是10:00，{12:00-（120-90)×4分=10:00}。东经120度北京时间12点与其他地区所在东经度数时间对照表：
时辰钟
时辰钟
东经│ 75 │ 80 │ 85 │ 90 │ 95 │ 100 │ 105
时间│ 9:00 │ 9:20 │9:40 │10:00 │10:20 │10:40 │11:00
东经│ 110 │ 115 │ 120 │ 125 │ 130 │ 135 │ 140
时间│ 11:20│11:40 │12:00 │12:20 │12:40 │13:00 │13:20
再如古代“占星术”起命宫时，先看太阳在什么宫，再以生时加在太阳所在宫里起顺数至卯位上。由此可以看出，古代星命学家推断一个人的命运时，都是以太阳作为命之所在，即日出于卯而没于酉。由于不同经度的地区见到太阳的时间是不同的，故而以出生时间论命时必须以当地时间为准。
时辰历史编辑 播报
十二时辰制
西周时就已使用。汉代命名为夜半、鸡鸣、平旦、日出、食时、隅中、日中、日昳、晡时、日入、黄昏、人定。又用十二地支来表示，以夜半二十三点至一点为子时，一至三点为丑时，三至五点为寅时，依次递推。
【子时】夜半，又名子夜、中夜：十二时辰的第一个时辰。（23时至01时）。
【丑时】鸡鸣，又名荒鸡：十二时辰的第二个时辰。（01时至03时）。
【寅时】平旦，又称黎明、早晨、日旦等：时是夜与日的交替之际。（03时至05时）。
【卯时】日出，又名日始、破晓、旭日等：指太阳刚刚露脸，冉冉初升的那段时间。（05时至07时）。
【辰时】食时，又名早食等：古人“朝食”之时也就是吃早饭时间，（07时至09时）。
【巳时】隅中，又名日禺等：临近中午的时候称为隅中。（09 时至11时）。
【午时】日中，又名日正、中午等：（11时至13时）。
【未时】日昳，又名日跌、日央等：太阳偏西为日昳。（13时至15时）。
【申时】晡时，又名日铺、夕食等：（15时至17时）。
【酉时】日入，又名日落、日沉、傍晚：意为太阳落山的时候。（17时至19时）。
【戌时】黄昏，又名日夕、日暮、日晚等：此时太阳已落山，天将黑未黑。天地昏黄，万物朦胧，故称黄昏。（19时至21时）。
【亥时】人定，又名定昏等：此时夜色已深，人们已经停止活动，安歇睡眠了。人定也就是人静。（21时至23时）。
二十四时辰制
宋以后把十二时辰中每个时辰平分为初、正两部分，这样，子初、子正、丑初、丑正......依次下去，恰为二十四时辰，同现在一天二十四小时时间一致。
十时辰制
出现于先秦。昼夜各五分。据《隋书.天文志》，昼为朝、禺、中、晡、夕;夜为甲、乙、丙、丁、戊（后用五更来表示）。即更点———古代把晚上戌时作为一更，亥时作为二更，子时作为三，丑时为四，寅时为五更。把一夜分为五更，按更击鼓报时，又把每更分为五点。每更就是一个时辰，相当于现在的两个小时，即120分钟，所以每更里的每点只占24分钟。由此可见“四更造饭，五更开船”相当于现在的“后半夜1时至3时做饭，3时至5时开船”。“五更三点”相当于现在的早晨3时又72分钟，即4时12分，“三更四点”相当于现在的晚上11时又96分钟，即0时36分。
十五时辰制
其名称为晨明、朏明、旦明、蚤（早）食、宴（晚）食、隅中、正中、少还、铺时、大还、高舂、下舂、县（悬）东、黄昏、定昏。参阅《淮南子.天文训》。
\section{夜分成均衡的一百刻。其产生}
即把昼夜分成均衡的一百刻。其产生与漏刻的使用有关。可能起源于商代。汉时曾把它改造为百二十刻，南朝梁改为九十六刻、一百零八刻，几经反复，直至明末欧洲天文学知识传入才又提出九十六刻制的改革。
古代意义
而又常见常用的有关名称亦颇不少。一般地说，日出时可称旦、早、朝、晨，日入时称夕、暮、晚。太阳正中时叫日中、正午、亭午，将近日中时叫隅中，偏西时叫昃、日昳。日入后是黄昏，黄昏后是人定，人定后是夜半（或叫夜分），夜半后是鸡鸣，鸡鸣后是昧旦、平明——这是天已亮的时间。古人一天两餐，上餐在日出后隅中前，这段时间就叫食时或早食；晚餐在日昃后日入前，这段时间叫晡时。
相关内容编辑 播报
在中国古代，人们用“铜壶滴漏”的方法计时，把一昼夜分为十二时辰，即子、丑、寅、卯、辰、巳、午、未、申、酉、戌、亥，对应于今天的二十四小时。半夜十一点到一点的时间为子时，一点到三点为丑时，三点到五点为寅时，其余的以此类推。古代的一个时辰相当于今天的两个小时，所以，当钟表刚刚传入中国时，就有人把一个时辰叫做“大时”，新时间的一个钟点叫做“小时”。以后，随着钟表的普及，“大时”一词也就消失了，而“小时”却沿用至今。
刻———古代用漏壶计时。
漏壶分播水壶和受水壶两部。播水壶分二至四层，均有小孔，可滴水，最后流入受水壶，受水壶里有立箭，箭上刻分100刻，箭随蓄水逐渐上升，露出刻数，以显示时间。而一昼夜24小时为100刻，即相当于现在的1440分钟。可见每刻相当于现在的14.4分钟。所以“午时三刻”相当于现在的中午11时 43.2分
旧小说有"午时三刻开斩"之说，意即，在午时三刻钟（差十五分钟到正午）时开刀问斩，此时阳气最盛，阴气即时消散，此罪大恶极之犯，应该"连鬼都不得做"，以示严惩。阴阳家说的阳气最盛，与现代天文学的说法不同，并非是正午最盛，而是在午时三刻。古代行斩刑是分时辰开斩的，亦即是斩刑有轻重。一般斩刑是正午开刀，让其有鬼做；重犯或十恶不赦之犯，必选午时三刻开刀，不让其做鬼。皇城的午门阳气也最盛，不计时间，所以皇帝令推出午门斩首者，也无鬼做。
刻制
古代一昼夜划为十二个时辰，又划为九十六刻。
一刻约15分钟。
时辰与养生编辑 播报
时辰养生歌诀
总结一首歌诀，有助于您更好地遵照12个时辰来养生：
寅时天亮便起身，喝杯开水楼下行;
定时如厕轻如许，卯时晨练最宜人;
辰时看书戏幼孙，巳时入厨当灶君;
午时进餐酒少饮，未时午休要抓紧;
申时读报写诗文，酉时户外看流云;
戌时央视新闻到，闭目聆听好养神;
亥时过半快洗漱，子时梦中入画屏;
丑时小解一时醒，轻摩“三丹”气血盈;
脉络通畅心如水，一觉睡到金鸡鸣。
子时——睡觉保护阳气
半夜11点到凌晨1点的时候叫子时，这个时候是一天当中太极生命钟的阴极，按照阴阳消长的规律，这个时候阴气是最重的，而阴是主睡眠的，那么我们就要遵从这个阴阳的消长规律，在这个时候我们要处于熟睡的状态。大家注意，不是这个时候我们才上床，而是这个时候我们应该已经处在熟睡状态了。那么什么时候该上床呢?应该在10点半左右。子时的时候，是胆经值班。胆气在一阳生的时候，是刚刚长出来的阳气，还很微弱，我们要特别保护这个阳气，应该怎么保护呢?最好用睡觉来保护，所以夜半的时候，我们就不要再去跳啊唱啊的，而应该睡觉。这时候要开始养阳气，而养阳气要从它微小的时候就要保护它。
丑时——肝经造血时间
丑时是凌晨1点到凌晨3点的时候，是肝经值班。肝经是主生发的，这个时候的阳气比胆经值班的时候要生得大一点了。肝脏要解毒、要造血，就是在这个时候进行，所以半夜里，千万别去酗酒，千万别沉迷于游戏了。这个时候人体得休息，肝还要工作。有肝病的人多是爱熬夜的人，因为半夜肝要造血、要解毒，如果不给它喘息的机会，自然就容易发病。
寅时——号脉的最好时机
夜里3点到夜里5点是什么时候呢?这时候叫做平旦。因为此时天气要开始平衡了，阴阳开始平衡了。此时肺经值班。此时，天刚刚亮，这时候中医号脉是最准的时候。我们可以看你的脉硬不硬，脉硬呢，40岁以上的人要考虑是否得了高血压;二三十岁的如果脉紧，可能是工作压力太大，还可能是有焦虑症。又紧又硬的脉叫做弦脉，如果是弦脉就要考虑你是不是有高血脂、动脉硬化了。
卯时——空腹喝水，排出毒素
卯时是大肠值班的时候，它是早上5到7点钟。12时辰养生有个重点，就是卯时起床后要喝一杯空腹水，有便秘的人这样做就可以帮助你减轻便秘。因为大肠在此时精气开始旺盛，大肠一鼓动，再加上你的水的帮助，大便就下来了，就能帮助你解毒。要知道大便里的毒占人体所有毒的50\%。卯时气血流注于大肠经，卯时在天地之象代表天门开，代表二月，万物因阳气的生发冒地而出，故是排便的最佳时机。中医认为“肺与大肠相表里”，寅时肺气实了，卯时才能正常地大便。
辰时——早餐营养要均衡
到辰时的时候，是胃经值班了。这个时候是7到9点，7点钟我们要吃早饭了，而这个时候是胃经值班，所以，胃在此时是最容易接纳食物的。早餐一定要有动物蛋白，要有一味荤，比如说你咸菜就泡饭就不行，得加上一点有动物蛋白的东西，要有一点肉，或者鸡蛋。
巳时——工作学习的第一个黄金时间
接下去上午9到11点是巳时，这时是脾经值班的时候。脾经是主消化的，这个时候，它要吸收营养。而这个时候也是大脑最具活力的时候，是人的一天当中的第一黄金时间，是老人锻炼身体的最好时候，是上班族最出效率的时候，也是上学的人效率最高的时候。所以，我们必须吃好早饭，保证脾经有足够的营养吸收，这样，大脑才有能量应付日常的运转。
午时——睡好午觉养阳气
午时11点到下午1点的时候，是心经值班。这个时候大家要注意，心经值班的时候我们要吃午饭、睡午觉，因为按照太极阴阳气化规律，这个时候阳气最旺。《黄帝内经》说，阴是主内的，是主睡觉;阳是主外的，主苏醒。午时是阳气最盛的时候，我们吃完午饭稍事休息继续工作，这个时候也出效率。阳虚的人这个时候就要好好地睡上一觉，最养阳气。那么阳气不虚也不盛，正常的人怎么办呢?我们午时只需休息半小时到一小时，养养我们的心经。因为我们的心脏很累，除非你是身体很强的人，你可以不睡午觉，一般的话我们还是要睡午觉。睡午觉要平躺，这样可以让大脑和肝脏得到血液，有利于大脑养护。《黄帝内经》有一句话，叫做“卧，则血归于肝”。你要平躺，这样血液才养肝。肝脏对人体有个重要的分布血液的作用，你睡午觉起来以后，肝脏就可以把血液输送到你的大脑，保证你的工作效率，所以午觉最好要平躺。平躺还有一个什么好处呢?就是保护你的颈椎、你的腰椎。人的骨架就像房子的柱梁，一天到晚地撑着身体，何其累也，所以你看年纪老的人，骨头的病就多。午睡躺下，颈椎可以得到休息，腰也可以歇一会儿，长此以往，你就不会得腰椎增生、颈椎病，也不会得坐骨神经痛等病，所以午时午休是很重要的。
未时——保护血管多喝水
午时过了以后，下午1点到下午3点，就到了未时，这时小肠经值班。小肠经把食物里的营养都吸收得差不多了，都送到了血液里边，血液里边就满满当当的，就像上下班时候街上的车，十分拥挤。这个时候我们必须要喝一杯空腹水，或者是茶也行，这是用来稀释你的血液。因为人体这个时候血液营养很高，很粘稠，所以要稀释血液，这样才能起到保护血管的作用。
申时——工作学习的第二个黄金时间
未时过了就到申时了。下午的3点到下午5点之间，大家要注意了，这是我们的第二个黄金时间。这个时候小肠经已经把中午饭的营养都送到大脑了，大脑这时候精力很好，要抓紧工作，提高效率。
酉时——预防肾病的最佳时期
那么到了酉时，也就是傍晚的5点到傍晚7点，这时候是肾经值班，我们要再喝一杯水。这一杯水非常重要，它可以帮我们把毒排掉，还可以清洗你的肾和膀胱，让我们不得肾结石，不得膀胱癌，不得肾炎。
戌时——工作学习的第三个黄金时间
再往下，到了戌时，也就是晚上的7点到9点，此时是心包经值班。心包经值班的时候呢，我们的心气比较顺了。这个时候是我们一天当中的第三个黄金段，这个时间你可以学习，可以去散步去锻炼身体。但是，当心包经值班时间快结束时，可能是你散步回来以后，你需要再喝一杯淡茶水或者是水，让你的血管保持通畅。
亥时——准备休息
然后就到了亥时，亥时就是晚上的9点到11点，这时候应该休息，准备睡觉，或者是夫妻融洽等等，这都是最佳时间。到10点半你就一定要上床了。到此为止，12时辰养生就全部介绍完了。它的规律就是要按照经络和脏腑，还有阴阳气化来进行养生。
时刻一一时晨分为上时刻，中时刻，下时刻：一个时刻是多长时间，上时刻为时辰的前40分钟，中时刻为时辰的中间40分钟，下时刻为时辰的后面40分钟。 [1] 